\section{Sistemi LTI e trasformata zeta}
La funzione di trasferimento $H(z)$ può essere espressa in termini delle radici dei polinomi al numeratore e al numeratore fattorizzando i due polinomi $N(z)$ e $D(z)$:
$$H(z) = \frac{N(z)}{D(z)} = Kz^{M-N} \frac{(z-c_1)(z-c_2) \dots (z-c_N)}{(z-d_1)(z-d_2)\dots(z-d_N)}$$
La risposta di un sistema LTI viene analizzata attraverso i poli e gli zeri della funzione di trasferimento $H(z)$.

I coefficienti nell'equazione alle differenze corrispondono ai coefficienti nella trasformata, considerando il cambiamento di segno. Al numeratore c'è la parte non ricorsiva, e al denominatore quella ricorsiva. Se non c'è il denominatore, la sequenza è FIR (risposta all'impulso finita).

I sistemi FIR hanno risposta d'impulso limitata, e si può immediatamente passare alla rappresentazione tramite equazione alle differenze dato che i coefficienti sono gli stessi. I sistemi non sono ricorsivi, dato che i FIR possono essere sempre realizzati con sistemi non ricorsivi.

Essi sono in funzione di soli $M$ campioni della sequenza di ingresso, pesati per la risposta all'impulso $h(n)$: dipendono solo da un numero finito di elementi del passato. Dato $h(n)$, si ha subito la trasformata zeta.
$$\{\underset{\Uparrow}1, 2, 0, 4\} \qquad h(n) = \sum_{j=0}^{N-1}\beta_j\delta(n - j) = \delta(n) + 2\delta(n - 1) + 4\delta(n - 3)$$
$$y(n) = \sum_{k=-\infty}^{+\infty} h(k)x(n-k) = \sum_{k=0}^{3}h(k)x(n-k)$$
$$y(n) = x(n) + 2x(n-1) + 4x(n-3) \qquad H(z) = 1+2z^{-1} + 4z^{-3}$$

% foto fir

Studiando i poli si analizza la regione in cui la funzione viene amplificata e cresce in valore, gli zeri dove diminuisce. Insieme quindi danno l'andamento delle frequenze. Un paio di poli complessi e coniugati corrisponde a segnali causali con comportamento a oscillazione.

La frequenza è legata alla posizione angolare, quindi se i poli si trovano nello zero la loro influenza si riflette su tutte le frequenze o nessuna: il contributo è nullo.

Il sistema è stabile se la trasformata di Fourier è interna alla regione di convergenza. 

% foto risposte

\subsection{Stabilità BIBO}
La stabilità BIBO di un sistema LTI impone che la risposta all'impulso $h(n)$ sia sommabile in modulo: $\sum_{n=-\infty}^{\infty}\abs{h(n)} < \infty$. Se il sistema è causale, la condizione si traduce nel dominio $z$ imponendo che la funzione di trasferimento $H(z)$ abbia poli contenuti nella circonferenza di raggio unitario del piano $z$. 

Le caratteristiche della sequenza dipendono dalla posizione dei poli: la convergenza, e conseguentemente la stabilità, sono determinate dall'appartenenza al cerchio unitario.

I poli all'esterno del cerchio $\abs{z} = 1$ conducono a una risposta all'impulso $h(n)$ con crescita esponenziale, e l'uscita del sistema LTI potrebbe divergere anche in presenza di segnali $x(n)$ d'ingresso costanti. Poli multipli sul cerchio unitario conducono a una crescita di tipo polinomiale.

Poli semplici su $\abs{z} = 1$ possono condurre a una risposta divergente, e dunque a un sistema LTI non stabile secondo la definizione BIBO.

$H(z) = \frac{z}{z-3}$ ha un polo in $z = 3$, infatti ha $h(n) = 3^nu(n)$. \\
$H(z) = \frac{1}{z(z-1)^2}$ ha un polo di ordine 2 in $z = 1$, e risposta all'impulso $h(n) = u(n)$ di tipo rampa, quindi è instabile. \\
$H(z) = \frac{z}{(z-1)}$ ha un polo semplice in $z = 1$, e risposta all'impulso $h(n) = u(n)$ costante (con modulo che tende a infinito).

Riassumendo:
\begin{itemize}
	\item Se il sistema è causale, condizione necessaria e sufficiente per la stabilità BIBO è che la funzione di trasferimento $H(z)$ abbia tutti i poli contenuti nella circonferenza di raggio unitario;
	\item Se il sistema è causale, condizione necessaria e sufficiente per la stabilità BIBO è che la funzione di trasferimento $H(z)$ abbia tutti i poli all'esterno della circonferenza di raggio unitario, cioè con $\abs{z} > 1$;
	\item Se il sistema è bilatero, condizione necessaria e sufficiente per la stabilità BIBO richiede che la circonferenza di raggio unitario $\abs{z = 1}$ sia contenuta nell'anello circolare che identifica la regione di convergenza ROC nella funzione di trasferimento del sistema.
\end{itemize}

In altre parole, la circonferenza di raggio unitario dev'essere sempre contenuta nella regione di convergenza per garantire la stabilità del sistema. 

La condizione di stabilità implica che sia sempre possibile identificare la risposta in frequenza $H(e^{j\omega})$, essendo la circonferenza $\abs{z} = 1$ contenuta nella regione di convergenza di $H(z)$.

Un sistema LTI fisicamente realizzabile deve possedere una risposta all'impulso $h(n)$ causale e con coefficienti reali. Ciò significa che:
\begin{enumerate}
	\item La regione di convergenza $H(z)$ corrisponde all'esterno di un cerchio di raggio minore del polo di $H(z)$ di valore assoluto massimo (causalità);
	\item Per ogni polo e zero complesso, deve essere presente anche il rispettivo complesso coniugato. Poli e zeri sull'asse reale possono essere singoli: hanno parte immaginaria nulla, quindi coincidono con i propri complessi coniugati (coefficienti reali).
\end{enumerate}

Quando il polinomio è espresso tramite potenze negative, se c'è una costante essa corrisponde all'assenza di ritardo, quindi sia al numeratore che al denominatore si somma 1 per indicare l'istante corrente. 

Tutte le volte che la soluzione non è a coefficienti reali, è presente il complesso coniugato. I monomi vengono espressi in termini di potenze negative di $z$.

\section{Filtri con poli e zeri}
Avendo a disposizione la trasformata con i poli e gli zeri, conoscendo le proprietà di continuità della funzione analitica è possibile conoscere l'andamento delle frequenze.

Se un polo reale è molto vicino al cerchio di raggio unitario, si ha che il denominatore si annulla con valori prossimi a $\rho = 1$, ma a $z = 1$ c'è un picco e la risposta cresce in funzione alla posizione del polo. In altre parole, ogni polo ha un'influenza sulle frequenze a seconda della loro vicinanza.

I poli devono essere posizionati in prossimità del cerchio di raggio unitario nelle pulsazioni complesse $z$ corrispondenti alle componenti armoniche nel segnale d'ingresso $x(n)$ che devono essere enfatizzate.

Gli zeri devono essere posizionati vicino ai punti $z$ del cerchio di raggio unitario corrispondenti alle componenti armoniche del segnale d'ingresso $x(n)$ che devono essere attenuate.

Per la stabilità e la realizzabilità fisica (causalità), tutti i poli del filtro devono cadere nella circonferenza di raggio unitario, mentre gli zeri possono essere posizionati in qualunque punto del piano. Entrambi devono essere presenti a coppie complesse e coniugate.

% rivedere?
Introducendo un fattore di normalizzazione $1 - \alpha$, è possibile confrontare i filtri con valore di picco (guadagno) unitario. Se la frequenza è causale, il numero di zeri non deve superare il numero di poli.
% foto sistemi
Ricostruendo la frequenza a partire dal filtro, si ha $H(z) = k \frac{z}{z - \alpha} = \frac{k}{1 - \alpha z^{-1}}$ con $k$ costante. Se il guadagno è unitario, $\abs{H(z)_{f=0 \land z=1} = 1}$ da cui $k = 1 - \alpha$ (filtro con sempre la stessa altezza).

Solitamente la massima oscillazione $\delta_2$ permessa in banda proibita viene espressa in dB attraverso l'oscillazione $R-P$, dove $R_p = -10\log(\delta_2^2)$. 

La banda proibita è data dall'insieme delle frequenze per le quali il guadagno è inferiore a un'opportuna soglia di attenzione, che normalmente viene stabilita in funzione dell'applicazione. Indicando con $v_s$ la frequenza di stop e con $v_c$ la frequenza di taglio, le frequenze comprese tra esse costituiscono la banda di transizione.

\subsection{Passa-basso}
Tanto più i poli sono vicini all'asse reale, più influenzano le frequenze basse (filtro passa-basso).
 % foto filtro passa basso
 
 I poli del filtro devono essere posizionati nelle pulsazioni complesse $z$ corrispondenti alle frequenze della banda passante di $H(e^{j\omega})$: $\abs{\omega} \in [\omega_t, \pi]$.
 
 Gli zeri devono essere posizionati in prossimità, oppure sul cerchio $\abs{z} = 1$ nelle pulsazioni complesse $z$ corrispondenti alle frequenze $\abs{\omega} \in [\omega_t, \pi]$.
 
 % slide 20

Per enfatizzare le basse frequenze, è sufficiente inserire degli zeri per farle crescere di valore. Creando monomi con radici e aggiungendole al numeratore e al denominatore, si creano filtri in grado di alzare o abbassare le frequenze manipolando le posizioni di poli e zeri.

Nella realtà bisogna considerare che è impossibile azzerare completamente una parte di frequenza, ma ci saranno delle oscillazioni più o meno ampie.


\subsection{Sistema inverso}
Un sistema inverso ha lo scopo di compensare i poli e gli zeri, ed è un sistema che inverte il comportamento di un altro sistema LTI tale che la risposta rimanga inalterata.

Il numeratore di uno dev'essere uguale al denominatore dell'altro e viceversa, e la funzione di trasferimento è pari a una costante unitaria nel piano $z$ (identità).

\subsection{Sistemi passa-tutto}
Questi filtri non modificano le frequenze del segnale, ma effettuano altre operazioni (ritardo, anticipo), e dev'esserci una precisa relazione tra i poli e gli zeri. La risposta all'impulso è sempre costante.

I coefficienti del polinomio al numeratore sono in ordine inverso rispetto a quelli del denominatore, e ciò viene garantito imponendo il modulo quadro unitario. Raccogliendo $z$, il numeratore resta invariato e il denominatore viene invertito. 

Un polo, quindi, è il reciproco di uno zero (e viceversa). Se uno è all'interno della circonferenza, l'altro è fuori.



